\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{hako}[2001/08/30]
\usepackage{emathP}
\usepackage{emathMw}
\usepackage{emathR}
\usepackage{emathAe}
\usepackage{showexample}

\begin{document}
\hakosyokika
8回目は \cmd{HakoKaiSityuu}(398回)です。
\section{\cmd{HakoKaiSityuu}}
\subsection{なぜ\cmd{HakoKaiSityuu}か}
穴埋め式テストの解答枠を作成する \cmd{Hako} の関連コマンドです。

答えを埋め込んで，後ろに答えをまとめる際，答えを表形式で示すのに，
答えの高さが均一でないと

\begin{showEx}(.64,.3){\cmd{Hako}答えの高さが不均一}
\hakosyokika
\openHakoKaiFile
$2x^2-x-1<0$の解は
$\Hako'-\bunsuu{1}{2}'<x<\Hako'1'$
である。
\closeHakoKaiFile

（答）
\HakoKaiKata{t}
\inputHakoKaiFile
\end{showEx}

表の高さが不揃いになります。
この現象に対応するためのコマンドが
\cmd{HakoKaiSityuu}です。
\clearpage

\subsection{\cmd{HakoKaiSityuu}}
\cmd{HakoKaiSityuu}は
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\HakoKaiSityuu[深さ]{高さ}
\end{verbatim}
\end{jquote}
と，高さ，深さを単位付の数値で与えます。先の例を調整してみます。

\xdef\HakoKaiFilenum{0}%
\begin{showEx}(.64,.3){\cmd{HakoKaiSityuu}による調整}
\hakosyokika
\openHakoKaiFile
$2x^2-x-1<0$の解は
$\Hako'-\bunsuu{1}{2}'<x<\Hako'1'$
である。
\closeHakoKaiFile

（答）
\HakoKaiKata{t}
\HakoKaiSityuu[1zh]{1.5zh}
\inputHakoKaiFile
\end{showEx}

\subsection{\cmd{HakoKaivphantom}}
支柱の高さ，深さを数値で与えるのではなく，
式を示すことで調整しようというのが
\begin{jquote}
\textsf{hako.sty v 0.90} 
\end{jquote}
で新設した
\cmd{HakoKaivphantom}です。
\xdef\HakoKaiFilenum{0}%

\begin{showEx}(.64,.3){\cmd{HakoKaivphantom}による調整}
\hakosyokika
\openHakoKaiFile
$2x^2-x-1<0$の解は
$\Hako'-\bunsuu{1}{2}'<x<\Hako'1'$
である。
\closeHakoKaiFile

（答）
\HakoKaiKata{t}
\HakoKaivphantom{$\bunsuu12$}
\inputHakoKaiFile
\end{showEx}

\cmd{HakoKaiSityuu}の引数の式の上下に\cmd{fboxsep}の値を附加したものを
支柱の高さ・深さと指定います。こちらのほうが使いやすいかもしれません。
次年度の入試問題を打ち込む際，私はどちらを多く使うことになるでしょうか。
\clearpage

\subsection{実例}
2001年度入試問題から拾ってみます。
\begin{center}
【問題の部】
\end{center}
\openKaiFile
\xdef\HakoKaiFilenum{0}%
\begin{enumerate}[\Large 1.~]
  \item \ReadTeXFile{0071200107}\syutten{九州工業大学}
  \item \ReadTeXFile{2189200110}\syutten{京都産業大学}
\end{enumerate}
\closeKaiFile
\begin{center}
【答の部】
\end{center}
\inputKaiFile
\clearpage

\subsection{技術情報}
\cmd{HakoKaiSityuu}, \cmd{HakoKaivphantom} は
\textsf{hako.sty} で次のように与えられています。

\begin{boxnote}
\begin{verbatim}
\def\@HKsityuu{\strut}
\def\HakoKaiSityuu{\@ifnextchar[{\@HKSityuu}{\@HKSityuu[0pt]}}
\def\@HKSityuu[#1]#2{\def\@HKsityuu{\sityuu[#1]{#2}}}

\def\HakoKaivphantom#1{%
  \setbox\H@kobox=\hbox{\vphantom{#1}}%
  \templa=\ht\H@kobox\advance\templa\fboxsep
  \edef\HKvph@h{\the\templa}%
  \templa=\dp\H@kobox\advance\templa\fboxsep
  \edef\HKvph@d{\the\templa}%
  \def\@HKsityuu{\sityuu[\HKvph@d]{\HKvph@h}}%
}
\end{verbatim}
\end{boxnote}

\end{document}
